
\medskip

\textbf{Partie A - Étude d'une fonction auxiliaire}

\medskip

\begin{enumerate}
\item 
	\begin{enumerate}
		\item Déterminons la limite de la fonction $g$ en $-\infty$.

$\lim\limits_{x \to -\infty} 2x = -\infty$, donc par composition : $\lim\limits_{x \to -\infty} \e^{2x} = \lim\limits_{y \to -\infty} \e^{y} = 0$.

Par ailleurs, $\lim\limits_{x \to -\infty} -2x - 3 = +\infty$

Par limite de somme, on en déduit finalement : $\lim\limits_{x \to -\infty} g(x) = +\infty$.

		\item Pour la limite de la fonction $g$ en $+\infty$, sous la forme actuelle, on a une forme indéterminée.

$\forall x \in \R^*, \quad g(x) = 2x \times \left(3 \times \dfrac{\e^{2x}}{2x} - 1 - \dfrac{3}{2x}\right)$

On a $\lim\limits_{x \to +\infty} 2x = +\infty$.

Or, par composition, $\lim\limits_{x \to +\infty} \dfrac{\e^{2x}}{2x} = \lim\limits_{y \to +\infty} \dfrac{\e^y}{y} = +\infty$, d'après la propriété des croissances comparées.

Par limite de produit, somme et quotient, on a : $\lim\limits_{x \to +\infty} 3\times \dfrac{\e^{2x}}{2x} - 1 - \dfrac{3}{2x} = +\infty$.

Finalement, par limite du produit : $\lim\limits_{x \to +\infty}g(x) = +\infty$.
	\end{enumerate}
\item 
	\begin{enumerate}
		\item Soit $x$ un nombre réel :

$g'(x) = 3 \times 2 \times \e^{2x} - 2\times 1 - 0 = 6 \mathrm{e}^{2 x}-2$.

On arrive bien à l'expression annoncée.

		\item Résolvons l'inéquation suivante :

$\aligned g'(x) > 0 &\iff 6\e^{2x}-2 > 0\\
&\iff 6\e^{2x} > 2\\
&\iff \e^{2x} > \dfrac{1}{3} \qquad \text{car }6 > 0\\
&\iff 2x > \ln\left(\dfrac{1}{3}\right) \qquad \text{car ln est strictement croissante sur } \R^{*+}\\
&\iff 2x > -\ln(3)\\
&\iff x > \dfrac{-1}{2}\ln(3)
\\ \endaligned$

La fonction $g'$ est donc à valeurs strictement positives sur $\left] \dfrac{-1}{2}\ln(3)~;~+\infty\right[$ et à valeurs strictement négatives  sur $\left] -\infty~;~\dfrac{-1}{2}\ln(3)\right[$ (en résolvant une inéquation similaire).

	\item On en déduit le tableau de variations de la fonction $g$ sur $\mathbb{R}$.

Calculons l'image de $\dfrac{-1}{2}\ln(3)$ :

$ \aligned g\left(\dfrac{-1}{2}\ln(3)\right) &=3\times \e^{2\frac{-1}{2}\ln(3)}-2\times \dfrac{-1}{2}\ln(3) -3 = 3\e^{-\ln(3)} +\ln(3) - 3 = 3\e^{\ln \frac13} +\ln(3) - 3\\&= 3\times \dfrac{1}{3} + \ln(3) - 3 = \ln(3) - 2\\ \endaligned$.

		 %:-+-+-+-+- Engendré par : http://math.et.info.free.fr/TikZ/TableauxVariations/
		 \begin{center}
		 	\begin{tikzpicture}[scale=0.875]
		 		% Styles
		 		\tikzstyle{cadre}=[thin]
		 		\tikzstyle{fleche}=[->,>=latex,thin]
		 		\tikzstyle{nondefini}=[lightgray]
		 		% Dimensions Modifiables
		 		\def\Lrg{1.5}
		 		\def\HtX{1}
		 		\def\HtY{0.5}
		 		% Dimensions Calculées
		 		\def\lignex{-0.5*\HtX}
		 		\def\lignef{-1.5*\HtX}
		 		\def\separateur{-0.5*\Lrg}
		 		% Largeur du tableau
		 		\def\gauche{-1.5*\Lrg}
		 		\def\droite{4.5*\Lrg}
		 		% Hauteur du tableau
		 		\def\haut{0.5*\HtX}
		 		\def\bas{-2.5*\HtX-2*\HtY}
		 		% Pointillés
		 		\def\pp#1{\draw(#1,\lignex+0.1*\HtX) -- (#1,\bas);}
		 		\pp{2*\Lrg}

		 		% Ligne de l'abscisse : x
		 		\node at (-1*\Lrg,0) {$x$};
		 		\node at (0*\Lrg,0) {$-\infty$};
		 		\node at (2*\Lrg,0) {$-\dfrac12 \ln(3)$};
		 		\node at (4*\Lrg,0) {$+\infty$};
		 		% Ligne de la dérivée : f'(x)
		 		\node at (-1*\Lrg,-1*\HtX) {$g'(x)$};
		 		\node at (0*\Lrg,-1*\HtX) {$$};
		 		\node at (1*\Lrg,-1*\HtX) {$-$};
		 		\node[fill=white] at (2*\Lrg,-1*\HtX) {$0$};
		 		\node at (3*\Lrg,-1*\HtX) {$+$};
		 		\node at (4*\Lrg,-1*\HtX) {$$};
		 		% Ligne de la fonction : f(x)
		 		\node  at (-1*\Lrg,{-2*\HtX+(-1)*\HtY}) {$g$};
		 		\node (f1) at (0*\Lrg,{-2*\HtX+(0)*\HtY}) {$+\infty$};
		 		\node[fill=white] (f2) at (2*\Lrg,{-2*\HtX+(-2)*\HtY}) {$\ln(3)-2$};
		 		\node (f3) at (4*\Lrg,{-2*\HtX+(0)*\HtY}) {$+\infty$};
		 		% Flèches
		 		\draw[fleche] (f1) -- (f2);
		 		\draw[fleche] (f2) -- (f3);
		 		% Encadrement
		 		\draw[cadre] (\separateur,\haut) -- (\separateur,\bas);
		 		\draw[cadre] (\gauche,\haut) rectangle  (\droite,\bas);
		 		\draw[cadre] (\gauche,\lignex) -- (\droite,\lignex);
		 		\draw[cadre] (\gauche,\lignef) -- (\droite,\lignef);
		 	\end{tikzpicture}
		 \end{center}
		 %:-+-+-+-+- Fin

		 %:>>>>> code du tableau à ré-injecter
		 %[
		 %	["x", "g'(x)", "g"],
		 %	["-\\infty", "", "-", "+\\infrty"],
		 %	["-\\dfrac12 \\ln(3)", "0", "+", "\\ln(3)-2"],
		 %	["+\\infty", "", "?", "+\\infty"]
		 %]

La fonction $g$ admet bien un minimum égal à $\ln (3)-2$, atteint pour $x = -\dfrac{1}{2}\ln(3)$.
	\end{enumerate}
\item 
	\begin{enumerate}
		\item Calculons l'image de 0 par $g$ :

$g(0) = 3\e^{2\times 0} - 2\times 0 - 3 = 3 - 0 - 3 = 0$.

On a $g(0) = 0$, donc $x = 0$ est bien solution de l'équation $g(x)=0$.
		\item Le nombre $\ln (3)-2$ est strictement négatif, donc :

\begin{itemize}
\item Sur l'intervalle $\left]-\dfrac{1}{2}\ln(3)~;~+\infty\right[$, où $g$ est strictement croissante, on a $g(0) = 0$, donc $x=0$ est la seule solution à l'équation $g(x) = 0$ sur cet intervalle.
\item Sur l'intervalle $\left]-\infty~;~ -\dfrac{1}{2}\ln(3) \right]$, la fonction $g$ est continue (car dérivable) et strictement décroissante. De plus, 0 est une valeur intermédiaire entre $+\infty = \lim\limits_{x \to -\infty} g(x)$ et $g\left(-\dfrac{1}{2}\ln(3)\right) = \ln(3) - 2 < 0$.

D'après le corollaire au théorème des valeurs intermédiaires appliqué aux fonctions strictement monotones, l'équation $g(x) = 0$ admet une unique solution $\alpha$ dans l'intervalle $\left]-\infty~;~ -\dfrac{1}{2}\ln(3) \right]$.
\end{itemize}

Finalement, l'équation admet donc bien exactement deux solutions sur $\R$ : 

0 et $\alpha$.

Un balayage à la calculatrice donne $-1,5 <\alpha < -1,4$, pour un encadrement au dixième près.
	\end{enumerate}
\item Des variations de $g$ et de la question précédente, on déduit que $g$ est à valeurs strictement positives sur $]-\infty~;~\alpha[$ et sur $]0~;~+\infty[$, et à valeurs strictement négatives sur $]\alpha~;~0[$.
	\end{enumerate}


\textbf{Partie B - Étude de la fonction $f$}

\medskip

\begin{enumerate}
	\item La question posée sous-entend que la fonction $f$ est dérivable sur $\R$. Pour tout $x$ réel, on a :

$f(x) = 3\times \e^{3x} - 2\times \e^x - \left(2x + 1\right)\e^{x} = \e^{x} \times (3\e^{2x} - 2 - 2x-1) = \e^{x}g(x)$.

On arrive bien à l'expression demandée.

	\item La fonction exp est à valeurs strictement positives sur $\R$, donc le signe de $f'(x)$ est le même que le signe de $g$.

Avec la question \textbf{4.} de la \textbf{Partie A}, on peut donc établir que la fonction $f$ est strictement croissante sur $]-\infty~;~\alpha[$ et sur $]0~;~+\infty[$, car sur ces intervalles, sa fonction dérivée est strictement positive, et elle est strictement décroissante sur $[\alpha~;~0]$.

	\item La fonction $f$ n'est pas convexe sur $\mathbb{R}$, car si elle l'était alors sa fonction dérivée $f'$ serait croissante sur $\R$. Or on a vu que la fonction $f'$ est à valeurs positives sur $]-\infty~;~\alpha[$ puis à valeurs strictement négatives sur $]\alpha~;~0[$. On a donc notamment : $f'(-2)>0$ et $f'(-1)< 0$, ce qui prouve que la fonction $f'$ n'est pas croissante sur $\R$ et donc que $f$ n'est pas convexe sur $\R$.
\end{enumerate}

\bigskip

